

# PROBABILITA E STATISTICA (Esercizi)

## Anno Accademico 2023/2024 (Simulazioni)

### ▪ ESTRAZIONE DI PALLINE DA UN URNA

**Esercizio 2.** Abbiamo due urne. Entrambe hanno 2 palline bianche e 3 nere. Si estrae a caso una pallina dalla prima urna e la si mette nella seconda. Poi si estraggono a caso due palline in blocco dalla seconda urna.

D4) Calcolare la probabilità di estrarre due palline dello stesso colore dalla seconda urna.

---

### Soluzione:

D4) Per calcolare la probabilità di estrarre due palline dello stesso colore nella seconda urna andrò a calcolarmi la probabilità totale nel seguente modo:

Definisco la prima urna con A e la seconda urna con B. Se pesco da A una pallina bianca, ho una probabilità di pescare una pallina bianca di  $\frac{2}{5}$ . Successivamente, la inserisco in B, la probabilità di estrarre da B due palline dello stesso colore sarà:

Per definire la probabilità di pescare 2 palline bianche o 2 palline nere userò le combinazioni:  $\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$

$$P(\text{pesco 2 palline bianche}) = \frac{\binom{3}{2}}{\binom{6}{2}} = \frac{3}{15} = \frac{1}{5}$$

$$P(\text{pesco 2 palline nere}) = \frac{\binom{3}{2}}{\binom{6}{2}} = \frac{3}{15} = \frac{1}{5}$$

La probabilità totale di pescare due palline dello stesso colore (2 bianche o 2 nere) è la somma di queste due probabilità:

$$P(\text{pesco 2 palline dello stesso colore}) = P(2 \text{ bianche}) + P(2 \text{ nere}) = \frac{1}{5} + \frac{1}{5} = \frac{2}{5}$$

Se invece, pesco da A una pallina nera, ho una probabilità di pescare una pallina nera di  $\frac{3}{5}$ . Successivamente, la inserisco in B, la probabilità di estrarre da B due palline dello stesso colore sarà:

Per definire la probabilità di pescare 2 palline bianche o 2 palline nere userò le combinazioni:  $\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$

$$P(\text{pesco 2 palline bianche}) = \frac{\binom{2}{2}}{\binom{6}{2}} = \frac{1}{15}$$

$$P(\text{pesco 2 palline nere}) = \frac{\binom{4}{2}}{\binom{6}{2}} = \frac{6}{15} = \frac{2}{5}$$

La probabilità totale di pescare due palline dello stesso colore (2 bianche o 2 nere) è la somma di queste due probabilità:

$$P(2 \text{ palline dello stesso colore}) = P(2 \text{ bianche}) + P(2 \text{ nere}) = \frac{1}{15} + \frac{2}{5} = \frac{7}{15}$$

La probabilità totale di estrarre due palline dello stesso colore dalla seconda urna è la media ponderata delle due probabilità calcolate sopra:

$$P(2 \text{ palline dello stesso colore}) = \left(\frac{2}{5} * \frac{2}{5}\right) + \left(\frac{3}{5} * \frac{7}{15}\right) = \frac{11}{25}$$

**Esercizio 1.** Un'urna ha 4 palline con in numeri 0, 1, 2, 3. Si estraggono a caso 2 palline in blocco.

D1) Calcolare la probabilità di estrarre un numero pari e un numero dispari in un qualsiasi ordine.

D2) Trovare la densità della variabile aleatoria  $X$  che indica il prodotto dei due numeri estratti.

D3) Si ripeta più volte il procedimento indicato fino a quando viene estratto per la prima volta l'insieme di numeri  $\{1, 2\}$ . Calcolare la probabilità che il procedimento venga ripetuto un numero pari di volte (due volte, quattro volte, sei volte, ecc.).

### **Soluzione:**

D1) Per calcolarci la probabilità di estrarre un numero pari e un numero dispari faremo:

L'urna contiene 4 palline =  $\{0, 1, 2, 3\}$ . Possiamo avere diverse combinazioni di numeri pari e dispari:

- 0 pari e dispari
- 0 dispari e pari

Calcoliamo la probabilità di ciascun caso:

- Pari e Dispari:

Ci sono due palline pari (0 e 2) e due palline dispari (1 e 3).

La probabilità di estrarre un numero pari seguito da un numero dispari è

$$\frac{2}{4} * \frac{2}{3} = (\text{esce un pari} * \text{esce un dispari dopo aver già pescato un pari}) = \frac{1}{3}$$

- Dispari e Pari:

Ci sono due palline pari (0 e 2) e due palline dispari (1 e 3).

La probabilità di estrarre un numero dispari seguito da un numero pari è

$$\frac{2}{4} * \frac{2}{3} = (\text{esce un dispari} * \text{esce un pari dopo aver già pescato un pari}) = \frac{1}{3}$$

La somma di questi due casi sarà  $\frac{1}{3} + \frac{1}{3} = \frac{2}{3}$

D2) Per trovare la densità di  $X$  che indica il prodotto dei due numeri estratti

$$\{(P_x(0) = 0 * n.), (P_x(2) = 1 * 2), (P_x(3) = 1 * 3), (P_x(6) = 3 * 2)\}$$

$$\begin{cases} p_X(0) = P(\{\{0, 1\}, \{0, 2\}, \{0, 3\}\}) = \frac{3}{6} = \frac{1}{2}, \\ p_X(2) = P(\{1, 2\}) = \frac{1}{6}, \\ p_X(3) = P(\{1, 3\}) = \frac{1}{6}, \\ p_X(6) = P(\{2, 3\}) = \frac{1}{6}. \end{cases}$$

Ciascuno dei 6 sottoinsiemi hanno probabilità  $\frac{1}{6}$

D3)

$$\sum_{h \geq 1} (1-p)^{2h-1} p = \frac{p}{1-p} \frac{(1-p)^2}{1-(1-p)^2} = \frac{p(1-p)}{1-(1-2p+p^2)} = \frac{1-p}{2-p} = \frac{1-1/6}{2-1/6} = \frac{5/6}{11/6} = \frac{5}{11}.$$

## ▪ DADO

**Esercizio 1.** Si lanciano due dadi: il primo è un dado equo, il secondo è un dado con i numeri 1, 2, 3, 4, 5, 5. Sia  $X$  la variabile aleatoria che conta il numero di volte che esce il numero 5, e sia  $Y$  la variabile aleatoria che conta il numero di volte che esce un numero minore o uguale a 3.

D1) Trovare la densità discreta di  $X$ .

D2) Trovare la densità discreta di  $Y$ .

D3) Sia  $E$  l'evento *esce il 5 nel lancio del dado equo*. Calcolare  $P(E|X=1)$ .

## Soluzione:

D1) Abbiamo un dado equo, cioè un dado che ha le seguenti facce  $\{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ , sappiamo che  $X$  è la variabile aleatoria che conta il numero di volte in cui esce 5. Per trovare la densità discreta di  $X$  facciamo la seguente analisi:

Essendo il dado equo la probabilità di ottenere 5 sarà:  $\frac{\#A}{n} = \frac{n. \text{ di } 5 \text{ presenti nel dado}}{n. \text{ di facce del dado}} = \frac{1}{6}$

Nel secondo dado abbiamo due 5, quindi la probabilità sarà:  $\frac{\#A}{n} = \frac{n. \text{ di } 5 \text{ presenti nel dado}}{n. \text{ di facce del dado}} = \frac{2}{6} = \frac{1}{3}$

$X$  rappresenta il numero di volte che esce un dado il n. 5 nei due dadi. Quindi  $X = 0, 1, 2$

$$\left\{ \begin{array}{l} P_x(0) = \text{nessun 5 esce} = \left(1 - \frac{1}{6}\right) * \left(1 - \frac{2}{6}\right) = \frac{5}{6} * \frac{4}{6} = \frac{20}{36} = \frac{5}{9} \\ P_x(1) = \text{esce un 5} = \left(\frac{1}{6} * \frac{4}{6}\right) + \left(\frac{5}{6} * \frac{2}{6}\right) = \frac{14}{36} = \frac{7}{18} \\ P_x(2) = \text{escono due 5} = \left(\frac{1}{6}\right) * \left(\frac{2}{6}\right) = \frac{2}{36} = \frac{1}{18} \end{array} \right.$$

Dove:

$P_x(0)$  = ( tutti i casi del primo dado - il caso in cui esce 5 nel primo dado ) \* ( tutti i casi del secondo dado - il caso in cui esce 5 nel primo dado )

$P_x(1)$  = ( un 5 esce nel primo dado \* un 5 non esce nel secondo dado ) + ( un 5 non esce nel primo dado \* un 5 esce nel secondo dado )

$P_x(2)$  = ( esce un 5 nel primo dado ) \* ( esce un 5 nel secondo dado )

D2) La variabile aleatoria Y rappresenta il numero di volte che esce un numero minore o uguale a 3. Possiamo avere  $Y = 0, 1, 2$

Possiamo dividere entrambi i dadi in:  $A = \{ \text{numeri minori uguali a 3} \}$  e  $B = \{ \text{numeri maggiori di 3} \}$ .

Quindi le facce accettate sono  $\frac{3}{6} = \frac{1}{2}$ , stessa cosa vale per le facce non accettate. Quindi avremo:

$$\left\{ \begin{array}{l} P_y(0) = \text{nessun } n \leq 3 \text{ esce} = \left(\frac{3}{6}\right) * \left(\frac{3}{6}\right) = \frac{9}{36} = \frac{1}{4} \\ P_y(1) = \text{esce un } n \leq 3 = \left(\frac{3}{6} * \frac{3}{6}\right) + \left(\frac{3}{6} * \frac{3}{6}\right) = \frac{1}{2} \\ P_y(2) = \text{escono due } n \leq 3 = \left(\frac{3}{6}\right) * \left(\frac{3}{6}\right) = \frac{9}{36} = \frac{1}{4} \end{array} \right.$$

Dove:

$P_y(0)$  = ( non esce  $n \leq 3$  nel primo ) \* ( non esce  $n \leq 3$  nel primo )

$P_y(1)$  = ( esce  $n \leq 3$  nel primo \* non esce  $n \leq 3$  nel secondo ) + ( non esce  $n \leq 3$  nel primo \* esce  $n \leq 3$  nel primo )

$P_y(2)$  = ( esce  $n \leq 3$  nel primo ) \* ( esce  $n \leq 3$  nel primo )

D3) Per calcolare  $P(E | X = 1)$  dove  $E$  = esce il 5 nel dado equo e  $X = 1$  è l'uscita di un 5 in uno dei due dadi (in questo caso esce nel secondo). Per farlo applichiamo la formula di Bayes:

$$P(A | B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}$$

Quindi:

$$P(E | X = 1) = \frac{P(E \cap (X = 1))}{P(X = 1)} = \frac{\frac{1}{6} * \left(1 - \frac{2}{6}\right)}{\left(\frac{7}{18}\right)} = \frac{2}{7}$$

**Esercizio 2.** Si lancia un dado equo. Se esce il numero 1 si lanciano due monete eque, se esce un numero diverso da 1 si lanciano due monete le cui probabilità che esca testa lanciandole è uguale a  $1/3$ .

D4) Calcolare la probabilità che sia uscito il numero 1 nel lancio del dado sapendo di aver ottenuto due teste nei due lanci di moneta.

**Soluzione:**

Per risolvere questo problema, possiamo utilizzare il teorema di Bayes, che ci permette di calcolare la probabilità condizionata. Iniziamo definendo gli eventi:

- A: “è uscito il numero 1 nel lancio del dado”
- B: “sono uscite due teste nei due lanci di moneta”

Vogliamo calcolare  $P(A|B)$ , cioè la probabilità che sia uscito il numero 1 nel lancio del dado sapendo di aver ottenuto due teste nei due lanci di moneta.

Il teorema di Bayes afferma che:  $P(A|B) = \frac{P(B|A) * P(A)}{P(B)}$

Dove:

- $P(A)$  è la probabilità che esca 1 lanciando il dado, che è  $\frac{1}{6}$
- $P(B|A)$  è la probabilità di ottenere due teste lanciando due monete eque, che è  $\left(\frac{1}{2}\right) * \left(\frac{1}{2}\right) = \frac{1}{4}$
- $P(B)$  è la probabilità di ottenere due teste in entrambi i casi, quindi avrò:  $\left(\frac{1}{2}\right) * \left(\frac{1}{2}\right) * \left(\frac{1}{6}\right) + \left(\frac{1}{3}\right) * \left(\frac{1}{3}\right) * \left(\frac{5}{6}\right)$

$$P(A|B) = \frac{\left(\frac{1}{2}\right) * \left(\frac{1}{2}\right) * \left(\frac{1}{6}\right)}{\left(\frac{1}{2}\right) * \left(\frac{1}{2}\right) * \left(\frac{1}{6}\right) + \left(\frac{1}{3}\right) * \left(\frac{1}{3}\right) * \left(\frac{5}{6}\right)} = \frac{9}{29}$$

## Anno Accademico 2022/2023 (Simulazioni + Appelli)

### ▪ ESTRAZIONE DI PALLINE DA UN URNA

**Esercizio 1.** Un'urna ha 100 palline numerate da 1 a 100. Si estraggono a caso 4 palline, una alla volta e con reinserimento.

D1) Calcolare la probabilità di estrarre 2 palline con un numero dispari.

D2) Calcolare la probabilità di estrarre la sequenza (pari, pari, dispari, dispari) sapendo che si è verificato l'evento alla domanda precedente.

D3) Calcolare la speranza matematica della variabile aleatoria  $Z$  che conta il numero di palline estratte con un numero minore di 21 (cioè  $\leq 20$ ).

### Soluzione:

D1) La probabilità di estrarre una pallina con un numero dispari è  $1/2$ , poiché ci sono 50 numeri dispari tra 1 e 100. Poiché le estrazioni sono con reinserimento, la probabilità rimane la stessa per ogni estrazione. Quindi, la probabilità di estrarre 2 palline con un numero dispari in 4 estrazioni la risolviamo con la distribuzione binomiale:

$$P(X = k) = \binom{n}{k} * p^k * (1 - p)^{n-k}$$

Dove:

- $n$  è il numero di prove (4 in questo caso)
- $k$  è il numero di successi desiderati (2 in questo caso),
- $p$  è la probabilità di successo ( $1/2$  in questo caso).

Quindi otteniamo:

$$P(X = 2) = \binom{4}{2} \cdot \left(\frac{1}{2}\right)^2 \cdot \left(1 - \frac{1}{2}\right)^{4-2} = \frac{3}{8}$$

D2) La probabilità condizionata  $P(E|X=2)$  rappresenta la probabilità dell'evento  $E$  (estrarre la sequenza specifica: pari, pari, dispari, dispari) dato che l'evento  $X=2$  (estrazione di 2 palline con un numero dispari) si è verificato.

$$P(E | X = 2) = \frac{P(E \cap X = 2)}{P(X = 2)} = \frac{P(E)}{P(X = 2)}$$

Quindi:

$$P(E | X = 2) = \frac{\left(\frac{1}{2}\right)^4}{\frac{3}{8}} = \frac{1}{6}$$

D3) La speranza matematica, o valore atteso, di una variabile aleatoria è data da :

**Esercizio 2.** Si lancia un dado equo. Se esce uno dei numeri  $\{1, 2\}$  si lancia una moneta equa; se esce uno dei numeri  $\{3, 4, 5, 6\}$  si lancia una moneta la cui probabilità che esca testa lanciandola è uguale a  $\frac{1}{4}$ .

D4) Calcolare la probabilità che esca testa nel lancio di moneta che si effettua.

**Soluzione:**

**Esercizio 2.**

D4) Con notazioni ovvie, usando la formula delle probabilità totali si ha

$$P(T) = P(T|M_1)P(M_1) + P(T|M_2)P(M_2) = \frac{1}{2} \frac{2}{6} + \frac{1}{4} \frac{4}{6} = \frac{1}{6} + \frac{1}{6} = \frac{2}{6} = \frac{1}{3}.$$